點解要全面封關：1月29日有27,780人入境；就算真係減8成，都仲有成5千幾人

沈旭暉：

2. 政府官網說，「內地旅客將大減八成」，但「大減八成」，一定要有一個base of comparison。在過去七個月，自反送中運動開始後，內地到香港的遊客大減，這是眾所週知的客觀事實；至於大減了多少，則未有官方數據公佈，但從市面所見，比例應極其驚人。假如「大減」是比較反送中運動前的數字，和林鄭記者會新招公佈前的數字，說不定已經有「八成」，但「功勞」並非來自政府，而是完全來自民間，輪不到政府來邀功。

3.「大減八成」假如是比較林鄭新政宣佈前後的數字，那理應以1月30日實行新措施那一刻的數字（即discount了過去七個月影響、也discount了農曆新年假期這特殊時節的最新日常數字），與未來一段時間例如三個月內的日均數字比較，那是否有八成，要未來檢驗才知道。假如政府急於證明「大跌八成」，也不妨用1月30日和29日的數字作比較。這是很基本的社會科學原則。

4. 可以想像的是，根據比較分析，保證減少一定沒有八成那麼多，這絕不是政府簡單的加減數「停止個人遊少了50%」、「停止赴港旅行團少了20%」、「減少跨境交通少了10%」（但文中又說前兩者是75%，算）可以判斷，何況這些數字並不對公眾公開。這是因為：
a. 商務簽證、探親簽證十分容易獲得，有心到香港的可以不通過個人遊、旅行團，根據現方法，也能輕易到來；
b. 正如林鄭月娥坦承，有心來的不用通過已封閉的關口，也能從其他通道進來；
c. 自由行的簽證有一年限期，而現在政府是請求北京不再簽新的自由行簽證、而不是行使自己的出入境權限，拒絕一切自由行入境，因此已經簽發的自由行簽證一年內依然有效，絕非「停止個人遊少了50%」這樣簡單計算。

無論如何，最終少了幾多成，是一個數字遊戲。重要的是在未來一段時間，每天還有多少內地人通過不同原因到香港，昨天官方數字一日內就有24000人。這具體數字的內地人，要是有一定比例出現健康問題，是否香港的醫療制度足以負荷，這才是實實在在的關鍵。誰是魚目混珠，自有公論。

這類數字表述，不用說在大學，就是在中學通識，交政府官台這樣的功課，絕對不可能合格（對不起忘了好像連通識也快不能教了）。假如三個月後，證明了根據社會科學基準，不是「大跌八成」，這個政府官網，是否應該承認散播fake news、自我刪除？各位公務員手足學富五車，真係咁都梗得落？